\documentclass{article}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[height=12in,top=2in,margin=1in]{geometry}

\XeTeXlinebreaklocale "zh" 
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\setmainfont{STKaiti}

\begin{document}
\title{\underline{拓扑学作业五解答}}
\author{lxj}\date{\today}
\maketitle


\begin{center}
  \Large ──拓扑空间中的基本概念──
\end{center}
\vspace{0.2cm}

\begin{itemize}
\item[一.] 设$X$是一个拓扑空间，$B\subset A\subset X$，则
  \begin{enumerate}
  \item 若$B$ 在$X$中为开（闭）集，则$B$在$A$中也为开（闭）集；
  \item 若$B$ 在$A$中为开（闭）集，且$A$在$X$中为开（闭）集，则$B$在$X$中为开（闭）集.
  \end{enumerate}
  \vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]\quad
    \begin{enumerate}
    \item 若$B$ 在 $X$ 中为开（闭）集，而$B=B\cap A \subset A$, 则由子空间拓扑的定义，$B$为$A$中开
      （闭）集；
    \item 若$B$ 是$A$中开（闭）集，则由子空间拓扑定义，存在$X$中开（闭）集$U$，使得$B = U\cap
      A$，而 $A$ 也是 $X$ 中开（闭）集，所以$B=U\cap A$ 也是 $X$ 中开（闭）集.
    \end{enumerate}
  \end{proof}\vspace{0.2cm}
\item[二.] 证明：$\mathbb{R}$在欧式拓扑意义下是一个可分拓扑空间，在$\mathcal{T}_c$拓扑结构下不是可分
  拓扑空间.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]
    因为在欧式拓扑意义下，$\mathbb{Q}\subset\mathbb{R}$ 为可数稠密子集，所以$\mathbb{R}$ 为可分拓扑空
    间.
    
    由于任何一个可数集$A$都是$\mathbb{R}$的真子集，并且$A$在$\mathcal{T}_c$ 意义下为闭集，所
    以$\overline{A} = A\subsetneq \mathbb{R}$，所以$(\mathbb{R},\mathcal{T}_c)$ 不是可分拓扑空间.
  \end{proof}\vspace{0.2cm}
\item [三.] 证明：$A$是拓扑空间$X$的稠密子集$\Longleftrightarrow$ $X$的每个非空开集与$A$相交非空.
  \vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]\quad
    \begin{itemize}
    \item ["$\Rightarrow$"] 设 $A$ 是 $X$ 的稠密子集. 在任意$X$ 的非空开集$U$ 中任选一点$x$，则由
      于$x\in\overline{A}=X$，因此$U\cap A\neq \emptyset$；
    \item ["$\Leftarrow$"] 设 $X$ 的每个非空开集与$A$相交都非空. 现任取$x\in X$，以及包含$x$的非空开
      集$U$，都有$U\cap A \neq\emptyset$，因此$x\in \overline{A}$，故 $\overline{A} = X$，$A$ 在$X$
      中稠密.
    \end{itemize}
  \end{proof}

\end{itemize}

\begin{center}
  \Large ──乘积空间与拓扑基──
\end{center}
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
\item [四.] 设$A\subset X$, $B\subset Y$，证明在乘积空间$X\times Y$中，
  \begin{enumerate}
  \item $\overline{A\times B}=\overline{A}\times\overline{B}$;
  \item $(A\times B)^\circ = A^\circ\times B^\circ$.
  \end{enumerate}\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]\quad
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{itemize}
      \item ["$\subset$"] 任取 $(x,y)\in \overline{A\times B}$，则 $(x,y)$的任意邻域都与$A\times B$相
        交非空，特别地，如果任取$U$和$V$分别为$x$和$y$的开邻域，则$U\times V$为$(x,y)$的开邻域，
        则$U\times V\cap A\times B\neq \emptyset$，从而$U\cap A\neq \emptyset$，且$V\cap
        B\neq\emptyset$，所以$x\in \overline{A}$且$y\in\overline{B}$.
      \item ["$\supset$"] 任取 $(x,y)\in \overline{A}\times\overline{B}$，则对于任意$X\times Y$中包
        含$(x,y)$的开邻域$W$，由$W=\bigcup_{\alpha\in\mathcal{A}}U_\alpha \times V_\alpha$，所以存
        在$\alpha_0$，使得$(x,y)\in U_{\alpha_0}\times
        V_{\alpha_0}$，而$U_{\alpha_0}$、$V_{\alpha_0}$分别是$X$和$Y$中包含$x$,$y$的开集，因此
        和$A$、$B$的交非空，从而$U_{\alpha_0}\times V_{\alpha_0}\cap A\times B\neq \emptyset$，所
        以$W\cap A\times B\neq \emptyset$，故$(x,y)\in \overline{A\times B}$.
      \end{itemize}
    \item
      \begin{itemize}
      \item ["$\subset$"] 任取$(x,y)\in(A\times B)^\circ$，则存在$(x,y)$的开邻域$W\subset A\times
        B$. 一般情况下, $W=\bigcup_{\alpha\in\mathcal{A}}U_\alpha\times V_\alpha$，其中$U_\alpha$，
        $V_\alpha$分别是$A$，$B$ 中的开集. 故存在$\alpha_0\in\mathcal{A}$，使得$(x,y)\in
        U_{\alpha_0}\times V_{\alpha_0}$. 即 $x\in U_{\alpha_0}\subset A$，$y\in V_{\alpha_0}\subset
        B$，从而$x$和$y$分别是$A$和$B$的内点，所以$(x,y)\in A^\circ\times B^\circ$.
      \item ["$\supset$"] 任取$(x,y)\in A^\circ\times B^\circ$，则分别存在$x$和$y$的开邻域$U\subset
        A$和$V\subset B$. 因此$(x,y)$应属于$A\times B$的一个开邻域$U\times V$，这说明$(x,y)\in
        (A\times B)^\circ$.
      \end{itemize}

    \end{enumerate}
  \end{proof}\vspace{0.2cm}
\item [五.] 证明投射$\pi_i:X_1\times X_2\longrightarrow X_i$, ($i=1,2$)是开映射.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]
    任取$X_1\times X_2$中的一个开集$W$，要证明$\pi_i(W)$是$X_i$中的开集. 注意到$$W =
    \bigcup_{\alpha\in\mathcal{A}}U_\alpha^{(1)}\times U_\alpha^{(2)},$$
    其中$U_\alpha^{(i)}$ 是 $X_i$ 中的开集. 考虑映射$\pi_i:X_1\times X_2\longrightarrow X_i$，易知
    $\pi_i(W) = \bigcup_{\alpha\in\mathcal{A}}U_\alpha^{(i)}\subset X_i$ 为开集. 因此$\pi_i$ 为开映
    射. 
  \end{proof}

\item [六.] 设$X$与$Y$都是可分拓扑空间，证明 $X\times Y$ 也是可分的.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]
    因为$X$与$Y$都是可分拓扑空间，所以分别存在$X$和$Y$的两个可数子集$A$和$B$，使
    得$\overline{A}=X$，$\overline{B}=Y$. 因此$A\times B$也是$X\times Y$的可数子集，并且
    有$$\overline{A\times B}=\overline{A}\times\overline{B}= X\times Y,$$即$X\times Y$ 也为可分空间.
  \end{proof}\vspace{0.2cm}
\item [七.] 证明$\mathcal{B}=\{(-\infty,a)|a\in\mathbb{Q}\}$是$\mathbb{R}$上的拓扑基，写
  出$\mathcal{B}$生成的拓扑.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]
    因为$\mathcal{B}$满足：
    \begin{enumerate}
    \item $\bigcup_{a\in\mathbb{Q}}(-\infty,a) = \mathbb{R}$;
    \item $(-\infty,a)\cap(-\infty,b) = (-\infty, \min\{a,b\})\in\mathcal{B}\subset
      \overline{\mathcal{B}}$.
    \end{enumerate}
    因此$\mathcal{B}$是拓扑基. 由于有理数$\mathbb{Q}$在$\mathbb{R}$中稠密，所
    以$\overline{\mathcal{B}}$中的集合都形如$(-\infty,x)$，其中$-\infty\le x\le +\infty$.
  \end{proof}\vspace{0.2cm}
\item [八.] 设$\mathbb{R}$的子集族$\mathcal{B}=\{[a,b) | a<b\}$. 证明
  在$(\mathbb{R},\overline{\mathcal{B}})$中，$[a,b)$既是开集，又是闭集.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]
    首先需证$(\mathbb{R},\overline{\mathcal{B}})$是一个拓扑结构. 由拓扑基之性质，只需证明
    \begin{enumerate}
    \item $\bigcup_{B\in\mathcal{B}}B=\mathbb{R}$;
    \item $B_1\cap B_2 \in\overline{\mathcal{B}}$
    \end{enumerate}
    不难验证上述两条，因此$(\mathbb{R},\overline{\mathcal{B}})$是一个拓扑空
    间. 因此 $[a,b)\in\mathcal{B}\subset\overline{\mathcal{B}}$显然为开集. 要证$[a,b)$也是闭集，只要
    证明$[a,b)^c = (-\infty,a)\cup [b,+\infty)$为开集. 注意到
      $$[a,b)^c = (-\infty,a)\cup
      [b,+\infty)=\left(\bigcup_{n\in\mathbb{Z},n<a}[n,a)\right)\cup\left(\bigcup_{m\in\mathbb{Z},
          m>b}[b,m)\right)\in\overline{\mathcal{B}}$$ 因此$[a,b)^c$为开集.
    \end{proof}\vspace{0.2cm}
  \end{itemize}
  
  \begin{center}
    \Large ──Hausdorff空间──
  \end{center}
  \vspace{0.2cm}
  
  \begin{itemize}
  \item [九.] 证明Hausdorff空间中的子空间也是Hausdorff空间.\vspace{0.1cm}
    \begin{proof}[证明.]
      设$A\subset X$ 为拓扑空间$X$的子空间，由Hausdorff空间的性质，对于任意 $x_1$, $x_2\in A$，只
      要$x_1\neq x_2$，就存在$X$ 中开集$U_1$，$U_2$，使得$x_i\in U_i$ ($i=1,2$)，且$U_1\cap
      U_2=\emptyset$. 那么，可令$A$中开集$\tilde{U}_i := U_i\cap A$，则$\tilde{U}_i$ 是$x_i$ 在$A$ 中
      的开邻域，且不相交. 所以 $A$ 是Hausdorff 空间.
    \end{proof}\vspace{0.2cm}
    
  \item [十.] 设$X$是Hausdorff空间，$f:X\longrightarrow X$连续，则$f$的不动点集 $\mathrm{Fix}
    f:=\{x\in X | f(x) = x\}$是$X$的闭子集.\vspace{0.1cm}
    \begin{proof}[证明.]
      令$A:=\mathrm{Fix} f$. 反证法. 假设可取到某个$x$为$A$的聚点，但是$x$不属于$A$，即$f(x)$不等
      于$x$. 则由Hausdorff空间的性质，分别存在$x$与$f(x)$的邻域$U$与$V$，使得$U$与$V$不相交. 对于邻
      域$V$，由$f$的连续性，一定存在$x$的邻域$U_1\subset U$，使得$f(U_1)$包含于$V$.  由于$x$是$A$的聚
      点，$U_1$一定与$A\backslash \{x\}$相交非空，设此交集为 $W$. 于是$f(W)=W$，因此$W$应同时
      为$f(U_1)$和$U_1$的子集. 但是$f(U_1)$在$V$中，$U_1$在$U$中，$V$与$U$交为空. 矛盾！
    \end{proof}\vspace{0.2cm}
    
  \end{itemize}
  
\end{document}
